** ให้ น.การเมือง ฉ.18 เม.ย.
“ประภัตร” ชูนโยบายแก้ไขปัญหาราคาข้าว


 ให้ น.การเมือง ฉ.18 เม.ย. “ประภัตร” ชูนโยบายแก้ไขปัญหาราคาข้าว 

 ประภัตร มีเวลา 6 เดือนพิสูจน์ผลงาน ประกาศนโยบายแก้ไขปัญหาราคาผลผลิตเกษตรตกต่ำ 
โดยเฉพาะราคาข้าว เน้นเชิงธุรกิจเป็นหลัก พร้อมขอเวลาศึกษาโครงการเงินกู้เอดีบี 
ยืนยันไม่ให้ บรรหาร ล้วงลูก ด้าน "จองชัย" เผยเลขาธิการพรรคชาติไทยคนใหม่อาจเป็นคนนอก

เมื่อเวลา 07.30 น.นายประภัตร โพธสุธน รัฐมนตรีว่าการกระทรวงเกษตรและสหกรณ์คนใหม่ 
ได้เดินทางไปยังกระทรวงมหาดไทย เพื่อสักการะพระบรมราชานุสาวรีย์ สมเด็จกรมพระยาดำรงราชานุภาพ 
และสิ่งศักดิ์สิทธิ์ของกระทรวง ในโอกาสพ้นจากตำแหน่งรัฐมนตรีช่วยว่าการกระทรวงมหาดไทย 
โดยมีนายสุดจิต นิมิตกุล และนายวิเชียร รัตนพีระพงษ์ รองปลัดกระทรวงมหาดไทย รวมทั้งอธิบดีทุกกรม 
ให้การต้อนรับ 

จากนั้นได้เดินทางไปยังกระทรวงเกษตรฯ โดยมีนายปีติพงศ์ พึ่งบุญ ณ อยุธยา ปลัดกระทรวงเกษตรและสหกรณ์ 
พร้อมด้วยรองปลัดกระทรวง อธิบดีกรมต่างๆ ให้การต้อนรับ และพานายประภัตรไปสักการะศาลพระภูมิ 
ศาลพระภูมิเจ้าที่และพระพิรุณทรงนาค สัญลักษณ์ของกระทรวงเกษตรฯ จากนั้นนายประภัตรพร้อมด้วยข้าราชการและกลุ่มแม่บ้านจากอำเภอสามชุก 
และอำเภอศรีประจัญ ได้ถ่ายรูปร่วมกันบริเวนหน้าอาคารกระทรวงเกษตรฯ เพื่อเป็นที่ระลึก 
จากนั้นกลุ่มแม่บ้าน ซึ่งนำกลองยาวมาด้วยได้ร้องรำกันอย่างสนุกสนาน 

ประภัตรถือฤกษ์เข้าทำงาน

เมื่อถึงเวลา 09.09 น. นายประภัตรจึงเดินเข้าห้องทำงาน และเปิดแถลงข่าวร่วมกับปลัดกระทรวงเกษตรฯ 
และรองปลัดกระทรวงเกษตรฯ โดยนายประภัตรกล่าวว่า จะมอบนโยบายอย่างเป็นทางการให้กับข้าราชการตั้งแต่ระดับ 
8 ขึ้นไป ในวันที่ 19 เม.ย. เวลา 14.00 น. ที่หอประชุมกรมพัฒนาที่ดิน 

สำหรับเรื่องโครงการเงินกู้จากธนาคารเพื่อการพัฒนาเอเชีย (เอดีบี) นั้น คงต้องขอศึกษารายละเอียดจากปลัดกระทรวงเกษตรฯ 
ก่อน ส่วนจะเปลี่ยนแปลงโครงการหรือไม่นั้น ตนคิดว่าคงเป็นเรื่องยาก เพราะกระทรวงเป็นผู้เสนอ 
แต่ผู้พิจารณาเป็นคนนอก ที่จะต้องคำนึงถึงผลประโยชน์ที่จะได้รับจากโครงการ และสอดคล้องกับนโยบายที่ทำไว้กับธนาคารโลก 
อย่างไรก็ตามตนจะทำทุกสิ่งที่เกิดประโยชน์สูงสุดกับเกษตรกร 

ส่วนกรณีที่นายปองพล อดิเรกสาร อดีต รมว.เกษตรฯ ระบุว่า มีความพยายามที่จะแบ่งโครงการเพื่อให้ปลัดกระทรวงเกษตรฯ 
เป็นผู้อนุมัตินั้น นายประภัตรกล่าวว่า ตนยังไม่เห็นโครงการ จะต้องศึกษาก่อนว่าเป็นจริงอย่างที่นายปองพลกล่าวหรือไม่ 
สำหรับกรณีที่ฝ่ายค้านเตรียมยื่นเรื่องเงินกู้เอดีบีเข้าคณะกรรมาธิการการเกษตร 
พิจารณา 

นั้น ตนเห็นด้วยที่ทุกฝ่ายจะเข้ามาตรวจสอบและเป็นความต้องการของตนอยู่แล้ว และถ้าโครงการผ่านการพิจารณา 
จะชี้แจงให้สาธารณชนทราบทุกเรื่อง 

ประกาศแก้ปัญหาราคาพืชผล

รมว.เกษตรฯยังกล่าวว่า ในการทำงานจะพิจารณาปัญหาความจำเป็นเร่งด่วนก่อน โดยเฉพาะราคาพืชผลการเกษตรตกต่ำ 
ที่เป็นปัญหาซ้ำซากมาตลอด แต่ตนเชื่อมั่นในศักยภาพของข้าราชการกระทรวงเกษตรฯ ทุกคนว่ามีความพร้อมในการแก้ไขปัญหา 
ซึ่งตนจะเข้ามาเป็นเพียงผู้ประสานงานให้งานลุล่วง แก้ไขปัญหาของเกษตรกรได้ ตนมีเวลาเพียง 
6 เดือนที่จะพิสูจน์การทำงาน และจะสามารถอยู่ได้หรือไม่ ขึ้นอยู่กับข้าราชการกระทรวงเกษตรฯ 
ทุกคน การทำงานครั้งนี้จะสอดแทรกการบริหารงานเชิงธุรกิจ ตัดขั้นตอนที่ล่าช้าออก 


นายประภัตรกล่าวว่า การแก้ไขปัญหาเรื่องข้าวจะต้องร่วมมือกับกระทรวงพาณิชย์ แต่ภาพรวมกระทรวงเกษตรฯ 
จะต้องเป็นผู้นำ การทำงานแก้ไขปัญหาจะใช้วิธีการประชุมโต๊ะกลม และให้ทุกคนแสดงความคิดเห็นอย่างเต็มที่ 
เพราะข้าราชการบางคนอาจมีความรู้มากกว่าปลัดกระทรวงก็ได้ ในเบื้องต้นกระทรวงเกษตรฯ 
มีความสามารถในการส่งเสริมการผลิต แต่ไม่สอดคล้องกับการค้าของตลาดโลก ซึ่งต้องยอมรับว่ากระทรวงเกษตรฯ 
ไม่แข็งพอ ส่วนนโยบายการซื้อปุ๋ยนั้น ให้ปลัดกระทรวงเกษตรฯ เปรียบเทียบข้อดีข้อเสียของการจัดซื้อปุ๋ยแบบรวมและกระจายซื้อแล้วว่าการซื้อวิธีใด 
จะเกิดประโยชน์สูงสุด ซึ่งตนจะไม่กำหนดนโยบายแบบฉับพลัน แต่จะนำทุกเรื่องในอดีตมาเปรียบเทียบ 
และหาวิธีการ 

แก้ไข เพื่อจะได้เดินไปข้างหน้า 

ย้ำไม่ให้"เติ้ง"ล้วงลูก

ผู้สื่อข่าวถามว่า ระยะเวลา 6 เดือนในการทำงาน จะถูกนายบรรหาร ศิลปอาชา หัวหน้าพรรคชาติไทย 
ล้วงลูกหรือไม่ นายประภัตรกล่าวว่า ไม่มี นายบรรหารไม่เคยล้วงลูก ส่วนที่นายปองพลออกมาแฉถึงความไม่ชอบมาพากลต่างๆ 
นั้น ตนเห็นว่ามีอะไรควรมาแนะนำดีกว่า 

"ผมกับคุณปองพลก็รักใคร่ชอบพอกัน ควรนำเรื่องดีมาพูดคุย ไม่ควรนำเรื่องที่ไม่เข้าท่ามาคุย 
โตๆ กันแล้ว เวลาที่จะทะเลาะกันไม่มีแล้ว" นายประภัตรกล่าว 

ด้านนายปีติพงศ์ พึ่งบุญ ณ อยุธยา กล่าวว่า โครงการเงินกู้เพื่อปรับโครงสร้างภาคการเกษตรของเอดีบี 
มีคณะกรรมการบริหารโครงการ ประกอบด้วย รมว.เกษตรฯ เป็นประธาน ปลัดกระทรวงเกษตรฯ 
เป็นรองประธาน และมีหน่วยงานอื่นเข้ามาเป็นกรรมการ อาทิ สำนักงบประมาณ สำนักงานคณะกรรมการพัฒนาการเศรษฐกิจและสังคมแห่งชาติ 
(สศช.) กรมบัญชีกลาง กระทรวงการคลัง และสำนักงานเศรษฐกิจการเกษตร ในภาพกว้างการพิจารณาโครงการต่างๆ 
จะพิจารณาโดยบุคคลอื่นเป็นส่วนใหญ่ กระทรวงเกษตรฯ เป็นผู้เสนอโครงการ ซึ่งจะแตกต่างจากวิธีการทำงานที่แล้วๆ 
มาที่หน่วยงานขอเองและอนุมัติเอง จนถึงขณะนี้ยังไม่มีการดำเนินการใดๆ เพียงแต่อนุมัติโครงการไปแล้ว 
6 โครงการจำนวน 3,419 ล้านบาท และเหตุผลที่ล่าช้า เพราะมีการตรวจสอบโครงการอย่างใกล้ชิดทุกโครงการ 
เพื่อดูว่าเม็ดเงินที่ใช้เป็นประโยชน์หรือไม่ 

นายประภัตรกล่าวว่า สำหรับอีก 14 โครงการ จำนวน 18,000 ล้านบาท ที่อยู่ระหว่างการพิจารณาของคณะกรรมการบริหาร 
ตนจะขอดูข้อมูลทั้งหมดอีกครั้งว่าเป็นไปตามกรอบที่วางไว้หรือไม่ ซึ่งทางกระทรวงเกษตรฯ 
เป็นผู้เสนอ แต่กรรมการผู้อนุมัติเป็นคนนอก การพิจารณาโครงการจะต้องมองถึงผลดีและเสียให้สอดคล้องไปกับแนวทางที่เจรจากันไว้กับเจ้าของเงินกู้ 
ส่วนกรณีที่นายบรรหาร ศิลปอาชา หัวหน้าพรรคชาติไทย ไม่เห็นด้วยกับโครงการเงินกู้เอดีบีนี้ 
ตนจะนำเรื่องไปหารือในการประชุมรัฐมนตรีพรรค เย็นนี้ (17 เม.ย.) 

ตรวจสอบซื้อปุ๋ยช่วยชาวนา

สำหรับโครงการจัดซื้อปุ๋ยของกระทรวงเกษตรฯ ที่มีการเปลี่ยนแปลงจากเดิมที่กระทรวงจะเป็นผู้จัดซื้อให้เกษตรกร 
เป็นการจัดหาเงินกู้ให้เกษตรกรเป็นผู้ซื้อปุ๋ยเองนั้น ตนจะให้ปลัดกระทรวงเกษตรฯ 
ทำการเปรียบเทียบข้อดีและข้อเสียของการจัดหาปุ๋ย ทั้ง 2 วิธีเพราะดูแล้วน่าจะมีข้อดีและข้อเสียต่างกัน 
แต่เวลานี้เกษตรกรบอกกับตนว่าราคาปุ๋ยที่ซื้อกระทรวงเกษตรฯ แพงกว่าท้องตลาด จึงต้องเอาข้อเท็จจริงมาพูดกัน 


ด้านบรรยากาศการเข้ารับตำแหน่งใหม่ของนายจองชัย เที่ยงธรรม รัฐมนตรีช่วยว่าการกระทรวงคมนาคม 
ผู้สื่อข่าวรายงานว่า มีความคึกคักเป็นพิเศษ โดยมีขบวนกลองยาวและชาวบ้านจากอำเภอเดิมบางนางบวช 
จังหวัดสุพรรณบุรี กว่า 100 คน มาคอยต้อนรับนายจองชัย ที่ถือฤกษ์เวลา 09.39 น.ในการเข้าห้องทำงาน 


 นายจองชัยให้สัมภาษณ์ว่า จะเรียกผู้บริหารหน่วยงานที่อยู่ในความรับผิดชอบ คือ 
อธิบดีกรมการขนส่งทางบก ผู้อำนวยการองค์การรับส่งสินค้าพัสดุภัณฑ์ (ร.ส.พ.) ผู้อำนวยการองค์การขนส่งมวลชนกรุงเทพ 
(ขสมก.) และผู้อำนวยการบริษัท ขนส่ง จำกัด (บขส.) มาหารือถึงแนวทางที่จะทำให้การบริหารโดยเฉพาะรัฐวิสาหกิจทั้ง 
3 แห่ง มีผลกำไรหรืออย่างน้อยต้องไม่ทำให้ขาดทุน และต้องให้เกิดความโปร่งใส 

นายจองชัยกล่าวด้วยว่า ภายหลังจากที่รัฐมนตรีใหม่เข้าเฝ้าฯ เพื่อถวายสัตย์ปฏิญาณ 
นายกรัฐมนตรีได้หารือว่า สื่อมอง ครม.ใหม่เป็นลบ แต่ทุกคนอย่าไปกังวล ต้องพยายามทำให้ภาพลบนั้นกลายเป็นบวก 
นายกรัฐมนตรีได้ขอร้องว่า การทำงานจะต้องมีความสุจริต โปร่งใส และตรวจสอบได้ ซึ่งภาพพจน์ของพรรคชาติไทย 
ในสายตาของตน 

เห็นว่าไม่ได้ตกต่ำและไม่เสียหาย ดีเสียอีกที่มีรัฐมนตรีพี่เลี้ยงเป็นนายกรัฐมนตรีคอยดูแลตลอดเวลา 


จองชัยแย้มเลขาฯชท.อาจคนนอก

 ส่วนผู้ที่จะมาดำรงตำแหน่งเลขาธิการพรรคแทนนายปองพลนั้น ขณะนี้หลายฝ่ายกำลังมองไปที่นายประภัตรและนายสนธยา 
คุณปลื้ม แต่ตนอยากให้เปิดใจ เพราะการทำหน้าที่เลขาธิการพรรค ซึ่งทำหน้าที่ฝ่ายบริหาร 
อาจไม่จำเป็นต้องเป็น ส.ส.หรืออาจจะเป็นคนนอกก็ได้ แต่คงต้องรอการประชุมใหญ่ของพรรคในวันที่ 
28 เม.ย.นี้ 

ด้านนายชวน หลีกภัย นายกรัฐมนตรี กล่าวถึงปัญหาความขัดแย้งระหว่างนายปองพล กับนายบรรหาร 
ที่หลายคนเกรงว่า จะส่งผลกระทบถึงสถานภาพรัฐบาลว่า เป็นห่วงเหมือนกัน แต่ก็เห็นว่าเป็นปัญหาภายในของพรรคชาติไทย 
ซึ่งได้เรียนให้นายบรรหาร ดูแลมาตั้งแต่ต้นแล้ว และทางนายบรรหารก็รับปากว่าจะดูแลไม่ให้เกิดปัญหาขึ้น 


ส่วนที่นายปองพลออกมาพูดถึงปัญหาทุจริตนั้น นายกรัฐมนตรีกล่าวว่า ไม่ได้หมายความว่ามีการทุจริตเกิดขึ้น 
เพียงแต่เป็นการออกมาพูดว่าถูกปรับออกจากตำแหน่งเพราะอะไร 

ชวนการันตียังไม่ทุจริตเอดีบี

นายชวนยังกล่าวกรณีที่อ้างถึงการทุจริตในโครงการเงินกู้เอดีบี ว่า ในส่วนนี้ทางกระทรวงเกษตรฯ 
ได้ดูแลอยู่ แต่ในกรณีที่อ้างว่ามีการทุจริตในหลายโครงการนั้น ยังไม่ได้ยิน ทั้งนี้ในเรื่องโครงการตามเงินกู้ของธนาคารเพื่อพัฒนาเอเชีย 
เพื่อใช้ในการปรับโครงสร้างการผลิต ก็ถือเป็นนโยบายของรัฐบาล เพียงแต่ได้มอบหมายให้กระทรวงเกษตรฯ 
ไปดูแล คงไม่มีปัญหาอะไร รวมถึงต้องมารายงานโครงการตามเงินกู้ดังกล่าวต่อ ครม.เศรษฐกิจ 
เป็นระยะๆ โดยล่าสุดเมื่อสองสัปดาห์ที่ผ่านมา 

"ทั้งนี้จะต้องชี้แจงว่าโครงการทั้งหมดใช้งบเท่าไร และแต่ละโครงการเป็นอย่างไร 
ซึ่งไม่มีปัญหา และต่อไปทางกระทรวงก็จะเข้าไปดูแล ควบคุมการใช้จ่ายในแต่ละโครงการ 
ดังนั้นรัฐมนตรีที่เข้ามาทำหน้าที่ใหม่ ก็จะต้องดูแลงานในส่วนนี้ต่อจากรัฐมนตรีว่าการกระทรวงเกษตรฯ 
คนเก่า" เขาระบุ 

อย่างไรก็ตามนายกรัฐมนตรี ได้ยอมรับว่า การออกมาสาดโคลนกันของทั้งสองฝ่าย ได้ส่งผลกระทบต่อภาพพจน์รัฐบาล 
แต่ก็ต้องช่วยกันดูแล ซึ่งในส่วนนี้ก็ได้ฝากนายบรรหาร ให้ช่วยดูแลตั้งแต่ต้นแล้ว 
เพราะเวลาปรับ ครม.ในแต่ละครั้ง จะต้องมีความรู้สึกพอใจและไม่พอใจเกิดขึ้นเสมอ 
ซึ่งนายบรรหารก็ได้รับปากว่าจะไปช่วยดูแลให้ นอกจากนั้นในวันเข้าเฝ้าฯ ถวายสัตย์ปฏิญาณ 
ก็ได้พบกับนายประภัตร โพธสุธน รัฐมนตรีว่าการกระทรวงเกษตรฯ แล้ว และได้เรียนให้ทราบว่าสิ่งที่ประชาชนจะไม่ยอมให้อภัยเลย 
คือ การทุจริต ซึ่งในกรณีนี้หากพบว่าการทำงานมีข้อบกพร่องบ้าง ประชาชนยังให้อภัย 
แต่ถ้าพบว่ามีการทุจริตเกิดขึ้น เขาก็รับไม่ได้ เรื่องนี้ถือว่าเป็นหัวใจ และได้เรียนต่อนายประภัตรด้วยว่า 
ในฐานะที่เข้ามาทำงานต่อจากนายปองพล ก็มีคนจับตามอง ขอให้ระมัดระวังการทำงานให้ดีที่สุด 


ส่วนกรณีที่นายปองพล ได้ฝากงานขอให้รัฐบาลได้ช่วยดูแลต่อไปนั้น นายกรัฐมนตรี กล่าวว่า 
ในส่วนนี้ข้าราชการประจำก็ต้องช่วย ซึ่งปลัดกระทรวงก็ดูแลอยู่แล้ว 

นายกรัฐมนตรียังกล่าวด้วยว่า ในการทำงานที่ผ่านมา ไม่ได้ขอข้อมูลจากนายปองพล เพื่อป้องกันปัญหาการทุจริตในกระทรวง 
แต่ท่านก็ได้รายงานเข้ามาทุกระยะ โดยในระหว่างทำงานก็ได้รายงานต่อ ครม.เศรษฐกิจ 
ว่าในเงินกู้เอดีบีนั้น ได้ใช้จ่ายอย่างไร ไม่ใช่ว่าได้เงินไปแล้วเงียบเฉย แต่จะต้องมีโครงการ 
มีรายละเอียดการใช้เงินมารายงานให้ทราบ สำหรับปัญหาในกระทรวงเกษตรฯ ซึ่งพบว่ามีหลายโครงการที่ยังไม่ชัดเจนนั้น 
นายกรัฐมนตรีกล่าวยอมรับ แต่ได้ระบุว่าในทุกโครงการ หากเกิดปัญหาขึ้น ก็ให้มีการสอบในทุกเรื่อง 
ไม่มีข้อยกเว้น และนายปองพล ก็ถือว่าเรื่องนี้เป็นเรื่องนโยบาย 

KT Internet Dept


Home I The Nation I EntNet I เนชั่นสุดสัปดาห์ I วิทยุเนชั่น
About Us I FAQ I Site Map I Contact Us I Policy
